紐西蘭女總理 評論 中華帝國

唔在乎標題對呀總理嘅評論。第四段開始睇，會嘗試、識得理解各種意識形態嘅人都應該得出同樣結論。係得美國左膠繼續 misinformation，係得「專業記者」、fact check撚繼續做鴕鳥。

HIGHLIGHT: "The truth is that such notions of racial hierarchy are probably more common than uncommon in much of the world. Whether it’s Kenya’s Kikuyus and Luos, Han Chinese imperialism or American white supremacism, millions of people define themselves in tribal terms, though most of them aren’t violent. Tarrant’s iteration of these ideas weaves together selective readings of genetic studies with folklore and nationalist history."

pan-nationalist 嘅嘢

其實是現代人太討厭民族主義了，一開始就沒有去認識。例如「想像的共同體」只是其中一個說法，有網絡名人就指過這個說法的一些問題。例如民族（nation）一詞早於民族主義出現。例如中國人（或漢人）是一種泛民族主義，泛民族主義與最初所說的民族主義很多相反，當然當事人常不認為是泛，例如希特拉。

被稱為第一個民族國家的是尼德蘭（荷蘭）。民主是綑綁式的，即共同承受。例如朋友，與朋友交際，自然是決定了玩一項東西一同玩，吃東西一起吃，對方月尾缺錢不叫東西吃，大伙們還會主動分食物給他，此外，還有家人、情人，古代可能是家旅，現代則可能是同學、同事，都有機會共同承受。

所謂泛，即是多過一個，例如泛民主派，是多過一個政治組織。

英國以傳統幻想事物為題材的故事《哈利波特》，他們傳統的人就有不同髮色，哈利黑髮，榮恩紅髮，妙麗暗金色髮。一個民族有不同族群和種族很常見。差別只是形象。歷史上，法國文豪大仲馬膚色是黑色，大家笑法國足球隊多黑人，其實他們本已慣。羅馬帝國就包括北非。近世長久殖民帝國歷史影響更大而已。

由移民和其後代構成，獨立了也會像美加澳。人多過一重身份認同是常有的，問題是有衝突時的選取。例如，愛爾蘭是恐怖襲擊的始祖，愛爾蘭裔美國人一直有透過政府加以幫助，不過發生911後，沒有了。例如，幾個月前美國副總統彭斯的對中戰文，能去到引魯迅句子作總結點出中國問題本質，就有指智囊有華人。

Sian Lo Lung:
其實族群是常有的，民族國家不是沒有族群。民族與族群的分別在於，不論民族主義還是國族主義，理念是分割出一個範圍，在這個範圍內平等，而範圍內與外則各有各，例如反對普世，反對同化，例如政策、制度等只在這範圍施行。

Sian Lo Lung:

民族主義（或國族主義）就是這樣，想互不困擾。

所有人用同一套規定的多邊條約不一定是好事。例如兩人吃飯，一個回教徒的一份食物只有牛肉沒有豬肉，一個印度教徒的一份食物只有豬肉沒有牛肉，要他們每人都半份豬肉和半份牛肉，並不會皆大歡喜。

例如日本人吃刺身不吃狗肉，廣西人吃狗肉不吃生肉，而喜歡或接受的東西混合，狗肉刺身則兩邊都不接受。

當然會有人是小眾，但也接受了自己是小眾，民族（或國族）是說，有更多地方與大眾相同。

Sian Lo Lung:
其實外國都有，例如英國五千年歷史：
巴比倫 → 波斯 → 馬其頓帝國 → 羅馬 → 大英朝
Babylonians → Persians → Macedonian Empire → Rome → England (British Empire)

除了中世紀國家，後來的法西斯國家也是這樣。

Sian Lo Lung:
說意大利，世人想到的是pizza無菠蘿國，而不是古羅馬。古羅馬、那不勒斯、教皇國和現代意大利不是被視為同一國家，而唐帝國、宋帝國、元帝國、明帝國、清帝國，我們卻視為同一國家；拿破崙是矮仔，鄧小平卻是高佬。

Sian Lo Lung:
之所以會這樣，因為兩者差太遠，而古羅馬之於現代，又是一個泛文化，西至騎士王的英國，東至征服王的希臘，再上溯至更東的英雄王的巴比倫，都在這個泛文化之中。當大家都是古文明的繼承者而又與古文明有很大差距的時候，這樣的古文明國無異於神話中的國家。

當然這是現代的情況，而在一些法西斯國家，例如墨索里尼的意大利，和在中世紀國家，例如我上面給出維基連結的 translatio imperii 觀念，就會有這樣的追溯、宣稱和看法，認為一脈相承、萬世一系。